%=========================================================AUS PROJEKT ARBEIT==================================================
\section{Zielhardware und eingesetzte Werkzeuge}

	\label{kap: zielhardware}	
	Die \ac{bms}-Komponenten, d.h. \ac{pcu}, \ac{bcu} und das Sicherheitssystem sind in unterschiedlicher Art und Weise aufgebaut. 
	
	Die \ac{bcu} ist ein Rechenmodul, welches die erhaltenen Messdaten verarbeiten und nach Bedarf speichern oder weiterleiten kann. Für diese Zwecke kommt ein kommunikationsfähiger Einplatinencomputer oder eine \ac{mcu} zum Einsatz. Der Einplatinencomputer besitzt in der \ac{mcu} im Gegensatz zu den reduzierten Operationssystemen ein vollständiges Operationssystem. Sowohl die \ac{mcu} als auch der Einplatinencomputer besitzen alle erforderlichen Anschlüsse für die Kommunikation mit den angeschlossenen Komponenten. Was aber den Einplatinencomputer unterscheidet, ist eine TCP-IP Schnittstelle, die sich für den Datentransfer besser eignet. Ebenfalls ist die erhöhte Rechenleistung des Computers für die Abschätzung von \ac{soc} so wie \ac{soh} von Vorteil. Aus dem Grund wurde der Einplatinencomputer als die \ac{bcu} gewählt. 
	
	Für die \ac{pcu} wurde ein Layout für die Leiterplatine konzipiert, dass folgenden Anforderungen genügen soll: das \ac{ic} soll einzelne Zellspannungen und die Zelltemperatur jeder Zelle messen, außerdem soll es die Elektronik für das Balancing der Zellen besitzen und eine Statusabfrage von Balancing ermöglichen. Das System soll kommunikationsfähig und durch die \ac{bcu} ansteuerbar sein.
	
	Ein Sicherheitssystem soll die Daten über den Batteriestand verarbeiten, Fehler erkennen und die Batterie abschalten. Dadurch, dass das Sicherheitssystem keine direkte Verbindung zur \ac{pcu} besitzt, muss eine Kommunikation zur \ac{bcu} aufgebaut werden, um den aktuellen Batteriestatus zu erfahren. Das System muss schnell reagieren und programmierbar sein, benötigt aber kein vollständiges Betriebssystem. Weitere Bedingungen sind: eine große Anschlussvielfalt und eine sichere Kommunikationsschiene mit der \ac{bcu}. Dafür wurde die \ac{mcu} als eine Regeleinheit für das Sicherheitssystem vorgesehen.
	
	\subsection{\acf{bcu}}
		\label{Kap: ST_bcu}
		Als zentrales Steuersystem der \ac{bcu} wurde ein Einplatinencomputer des Typs \acf{rpi} 3 Model B ausgewählt, da er eine vielseitige Hardware bietet und kostengünstig ist. Die nützlichen Kommunikationsanschlüsse des \ac{rpi} für dieses Projekt sind:
	
	
		\begin{itemize}
			\item \acs{spi} kompatibel mit \acs{isospi} und \acs{can} Adapter
			\item \acs{i2c} für \ac{rtc}
			\item \ac{gpio} Interrupt für \ac{can} Adapter
			\item 5V und 3,3V Spannungsversorgung für angeschlossene Geräte
		\end{itemize}
	
		Durch die Anschlüsse ist die Kommunikation mit der \ac{pcu}, dem Sicherheitssystem und der Strommesseinheit realisiert.
		
		Die Implementierung des \ac{rpi} im System ermöglicht die Arbeit mit dem Betriebssystem GNU Linux, welches  Open Source zur Verfügung stellt und eine Ansteuerung der Kommunikationsanschlüssen über ein Terminal bietet. So kann eine bequeme Arbeitsumgebung für die Entwicklung entstehen. Die \acl{rpi} Ansteuerung ist vom PC aus mithilfe einer SSH-Verbindung über Ethernet ermöglicht.

		Zur Sicherung von konstanten Zeiteinstellungen wurde ein \ac{rtc} mittels \ac{i2c} an den \ac{rpi} angeschlossen. Durch die \ac{rtc} ist die Systemzeit des \ac{rpi} auch ohne Internetverbindung verlässlich. So kann der Datenaustausch mit dem korrekten Zeitstempel ohne Internetverbindung erfolgen. 
	
		GNU Linux für \ac{rpi} ermöglicht eine Steuerung der \ac{spi} Anschlüsse und realisiert die Datenspeicherung in der Datenbank mittels einer TCP-IP Schnittstelle. 
		Die Schnittstelleneinstellungen werden für \acl{rpi} über Device Trees Overlays ermöglicht. Der Device Tree ist eine Sammlung von Treibern für unterschiedliche Hardware-Geräte unter GNU Linux \cite{DeviceTrees2018}, die mit dem \acl{rpi} kompatibel sind.
		Die Device Trees Overlays befinden sich im
		Ordner $/boot/overlays$, der im Betriebssystem des \acl{rpi} - Raspbian, zu Verfügung steht. Um ein Device Tree Overlay einzuschalten, muss die Konfiguration in der Textdatei $/boot/config.txt$ folgendermaßen beschrieben werden:
		
		\lstset{frame=tb,
			language=Java,
			aboveskip=5mm,
			belowskip=5mm,
			showstringspaces=true,
			columns=flexible,
			basicstyle={\small\ttfamily},
			numbers=none,
			numberstyle=\tiny\color{gray},
			keywordstyle=\color{blue},
			commentstyle=\color{dkgreen},
			stringstyle=\color{mauve},
			frame=single,
			breakatwhitespace=true,
			tabsize=3
		}
		
		\begin{lstlisting}
		#dtoverlay=overlay,parameter,parameter
			
		### SPI ###
		dtparam=spi=on
			
		# CAN-BUS Overlay
		dtoverlay=mcp2515-can0,oscillator=16000000,interrupt=25
		dtoverlay=spi0-hw-cs
		 
		\end{lstlisting}
		Das obige Beispiel zeigt die Anbindung eines \ac{spi} \ac{can} Adapter mcp2515 an den \ac{rpi} \cite{spican2018}. Nachdem das Device Tree eingestellt worden ist, wurde ein Programm in Python3 für die Kommunikation mit der Datenbank, der \ac{pcu} und der Strommesseinheit geschrieben. Die folgenden Bibliotheken ermöglichen eine Ansteuerung der Kommunikationsschnittstellen über Python:
		\begin{itemize}
			\item Spidev ermöglicht die SPI-Kommunikation auf den Geräten mit Linux Kernel und der \ac{spi}-Schnittstelle;
			\item Python-can ist mit dem \ac{spi} - \ac{can} Adapter MCP2515 kompatibel und ermöglicht die \ac{can}-Kommunikation über die \ac{spi}-Schnittstelle mit den auf Linux basierten Geräten;
			\item Socket: dieses Modul bietet Zugriff auf die BSD-Socket-Schnittstelle, was eine Datenübertragung über TCP-IP ermöglicht.
		\end{itemize}
	
		Die Bibliotheken ermöglichen einen Datenaustausch über vorhandene \ac{spi} und Ethernet-Anschlüsse des \acsp{rpi}. Die Datenverarbeitung, Analyse und Konvertierung wird auf dem \ac{rpi} realisiert.
	
		Die zugehörige Hardware wurde entwickelt und im Projekt implementiert, die Adaptermodule sind auf Abbildung \ref{abb: CANbusAdapter} dargestellt. Die Module wurden mit dem \acl{rpi} über eine \ac{spi}-Schnittstelle verbunden. Die Spannungsversorgung für die Adapter kommt direkt vom \acl{rpi}. Jeder Adapter besitzt eine eigene Isolationsschicht bzw. eine galvanische Trennung, welche eine Anforderung für eine sichere Kommunikation ist.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=1]{Bilder/pcb/CAN_SPI_isoSPI_SPI_Adapter-komprimiert.pdf}
			\caption{Adapterdarstellung: (a) \ac{spi} auf \ac{can}, (b): \ac{spi} auf \ac{isospi}, Vorderseite und (c) Rückseite}
			\label{abb: CANbusAdapter}
		\end{figure}
	\newpage
	\subsection{\acf{pcu}}
		
		Nach den in Kap. \ref{kap: zielhardware} beschriebenen Kriterien bezüglich der \ac{pcu} wurde ein \ac{ic} ausgesucht, welches den Anforderungen genügt. Für die \acs{pcu} wurde ein \ac{ic} der Marke Linear Technologie, der LTC6811, ausgewählt. Der LTC6811 ist ein professionelles Instrument, das die Zellüberwachung und Ansteuerung von Batteriesystemen realisiert (siehe \cite[Kap.: 5.4]{Andrea2010}). , Der Schaltbild von LTC6811 ist auf der Abbildung \ref{abb: Typikalltc6811} dargestellt und zeigt interne Aufbau welche besteht aus Galvanisch getrennte DATA \ac{io}, \ac{adc} ein \ac{mux}, integrierte Schaltern für Balancing und Anschlüsse für die Zellen und Sensoren.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=1]{Bilder/LTC6811/Typikal_Aplikation.pdf}
			\caption{Schematischer Darstellung von LTC6811. Entnehmen aus der Datenblatt von LTC6811 siehe \cite[S. 1]{ltc6811}}
			\label{abb: Typikalltc6811}
		\end{figure}
		
		Der \ac{ic} wird durch die Zellen  direkt mit der Spannung versorgt. Die Versorgung liegt in einem Bereich von 5.5V bis 75 V, was eine Versorgung auch mit nahezu entladenen Zellen ermöglicht. Im Fall einer fehlerhaften Kommunikation schaltet der Multicell-Batteriestack-Monitor aus.
		Mit diesem \ac{ic} werden Spannungen von maximal zwölf Zellen gemessen, die Messunsicherheit beträgt dabei nicht mehr als 1,2 mV \cite[Seite:22]{ltc6811}. Der Messbereich von 0V bis 5V eignet für den LTC6811 und die Arbeit mit den \ac{lfp} Zellen, die eine Leerlaufspannung von 3,3V haben. Alle zwölf Zellen können im Normalbetrieb in 2,335 ms gemessen werden \cite[Seite:22]{ltc6811}, aber die Messzeit kann nach Bedarf angepasst werden, dies ermöglicht eine genauere oder schnellere Datenerfassung.
		
		Der \ac{ic} LTC6811 besitzt eine integrierte Schaltung für das Balancing, welches durch die \ac{bcu} gesteuert wird. Diese Schaltung wird für jede einzelne Zelle realisiert.
		
		Die integrierte \ac{i2c}- oder \ac{spi}-Schnittstelle ermöglicht eine Kommunikation zwischen der \ac{bcu} und der angeschlossenen Peripherie. Die Schnittstellen werden für die Temperaturmessung verwendet. Die Temperatursensoren können sowohl über ein \ac{i2c}- oder \ac{spi}-Datenprotokoll als auch analog ausgelesen werden, z.B. mit \ac{ntc}- oder \ac{ptc}-Sensoren. Die auf den Protokoll basierenden Sensoren vermitteln die Temperaturwerte der \ac{bcu} über eine Schnittstelle.
		
		Die analogen Temperatursensoren ändern den eigenen Widerstand je nach Temperatur. Die Sensoren werden über einen \ac{mux} an \ac{gpio} angeschlossen, der gemessene Spannungsabfall an den Sensoren wird von der \ac{bcu} abgelesen. Die Schnittstellen ermöglichen für den \ac{mux} die Ansteuerung, indem sie zwischen den Temperatursensoren schalten.
		
		Mit dem \ac{mux} wurde das Balancing Feedback implementiert. Diese zusätzliche Sicherheitsmaßnahme ist nötig, um den Balancing-Status zu ermitteln und um festzustellen, dass keine Fehler vorliegen.
		
		Die gesamten Elementen wurden auf einer Leiterpate aufgebaut, siehe Abbildung: \ref{abb: pcu}. Die eingebauten Komponenten sind RJ45 Konnektoren, welche als ein isoSPI-Eingang und isoSPI-Ausgang dienen. Die Balancing-Widerstände sind in den Gruppen auf der Platine montiert und sind auch auf der Abbildung: \ref{abb: pcu} gekennzeichnet. Die MUXen, LTC6811 und der Temperatursensoranschluss sind auch auf der Leiterplatte positioniert. Um die \ac{pcu} im Batteriegehäuse zu befestigen, sind Kontakte auf der Platinenkante hergestellt, siehe Abbildung: \ref{abb: pcu}. Die Leiterplatte ist funktionsfähig und wurde mit der Batterie verbunden.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=1]{Bilder/pcb/pcu.pdf}
			\caption{\ac{pcu}-Darstellung mit den wichtigsten Komponenten}
			\label{abb: pcu}
		\end{figure}
		
	\subsection{Sicherheitssystem}
	
		Das Sicherheitssystem basiert auf der modernen \ac{mcu} STM32L433, siehe Abbildung: \ref{abb. sicherheitsboard}. Die \ac{mcu} besitzt eine große Anzahl an den \acp{gpio}-Anschlüssen und stellt eine Erweiterung des STM32L432 dar, welcher in der Form eines Entwicklerboards unter der Bezeichnung Nucleo32-L432kc erhältlich ist. Die \ac{mcu} besitzt einen integrierten \ac{can}-Anschluss, der eine Kommunikation mit der \ac{bcu} und der Strommesseinheit ermöglicht. Das Sicherheitssystem muss mehrfach gesichert sein und besitzt deswegen parallel zur \ac{mcu} logische Analoggatter, die für die Schaltalgebra, eine zusätzliche Sicherheitsmaßname, zuständig ist. Die \ac{mcu}, die für die Sicherheit verantwortlich ist, überwacht mehrere Schalter, den durch die Batterie fließenden Strom und ist mit dem Logikgatter für die Sicherheitsmaßnamen zuständig. Dabei steht die \ac{mcu} immer in Verbindung mit der \ac{bcu}. Die \ac{mcu} ist elektrisch galvanisch getrennt mithilfe von einem galvanischen DC/DC Wandler, wie auf der Abbildung: \ref{abb. sicherheitsboard} zu sehen ist. Die Kommunikationsschnittstelen sind auch von der \ac{mcu} galvanisch getrennt, siehe  Abbildung: \ref{abb. sicherheitsboard}.
		 
		Das Sicherheitssystem trifft Entscheidungen, um die Sicherheit zu gewährleisten, und steuert die Schalttechnik, welche die Batterie vom Laderegler oder von der Last trennt.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=1]{Bilder/pcb/Sicherheisboard.pdf}
			\caption{Darstellung des Sicherheitssystems: Leiterplatte mit den wichtigsten Komponenten}
			\label{abb. sicherheitsboard}
		\end{figure}